%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 4.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{2 октября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Виртуальная память. Таблицы страниц}

\frame{\frametitle{Сегменты, напоминание}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что такое сегмент
    \onslide<2>{
        \item В protected mode сегмент - последовательный участок памяти, задаваемый базой и лимитом
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/segment.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Сегменты, мультитаскинг}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что делать, если мы хотим поддержать много процессов?
    \onslide<2>{
        \item Можно нарезать память на сегменты и каждому процессу выдать своих
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/segment.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/segment.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/segment.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/segment.pdf}}
\only<7>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/segment.pdf}}
\only<8>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=7]{images/segment.pdf}}
\only<9>{
    \begin{itemize}
        \item Главная проблема сегменой организации памяти - фрагментация.
    \end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Страничная организация памяти}
\only<1>{
    \begin{itemize}
        \item Память поделена на страницы.
        \item Страницы фиксированного размера (как правило 4КБ, ещё бывают 2МБ и 1ГБ)
        \item Каждая страница выровнена по своему размеру
        \item Виртуальная страница может соответствовать произовльной физической странице
    \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/page.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/page.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Преобразование памяти в x86}
\only<1>{
    \begin{itemize}
        \item Привычный нам виртуальный адрес (значение указателя в C) - смещение внутри сегмента.
        \item Витруальный (логический) адрес преобразуется в линейный добавлением базы сегмента
        \item Линейный преобразуется в физический поиском где находится страница в памяти
    \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/page.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=4]{images/page.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/page.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=6]{images/page.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Как настраивать пейджинг}
\begin{itemize}
    \item Преобразование адресов выполняет железо
    \item Вопрос: Сколько памяти потребуется если для каждой страницы хранить смещение?
\onslide<2->{
    \item Маппинг адресов страниц более сложная штука - ей занимается Memory Management Unit
    \item Структура данных для MMU - таблицы страниц
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Таблицы страниц в x86\_32}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=7]{images/page.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=8]{images/page.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=9]{images/page.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=10]{images/page.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=11]{images/page.pdf}}
\only<6>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=12]{images/page.pdf}}
\only<7>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=13]{images/page.pdf}}
\only<8>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=14]{images/page.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Page table entry}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=15]{images/page.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=16]{images/page.pdf}}
\only<3>{
Описание контрольных битов
\begin{itemize}
    \item \textbf{P} - Присутствие страницы в памяти
    \item \textbf{R/W} - Можно ли писать в страницу
    \item \textbf{U/S} - Можно ли иметь доступ до страницы в пользовательском режиме
    \item \textbf{A} - Был ли доступ до страницы 
    \item \textbf{P} - Была ли запись в страницу
    \item \textbf{G} - Является ли страница глобальной
    \item \textbf{PWT} - Page write through
    \item \textbf{PCD} - Page cache disable
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Page directory entry}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Сколько памяти адресует PDE?
    \onslide<2->{
        \item Ответ: 4 мегабайта
        \item Можно выделить одной страницей
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=17]{images/page.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=18]{images/page.pdf}}
\only<5>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=19]{images/page.pdf}}
\only<6>{
Описание контрольных битов
\begin{itemize}
    \item \textbf{P} - Присутствие страницы в памяти
    \item \textbf{R/W} - Можно ли писать в страницу
    \item \textbf{U/S} - Можно ли иметь доступ до страницы в пользовательском режиме
    \item \textbf{A} - Был ли доступ до страницы 
    \item \textbf{P} - Была ли запись в страницу
    \item \textbf{G} - Является ли страница глобальной
    \item \textbf{PS} - Ссылается ли PDE на 4МБ страницу или на таблицу 4КБ страниц
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Таблицы страниц в x86\_64}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Размер страниц остался старым - 4KB.
    \item А записи стали 64битные.
    \item Индекс теперь 9-битный.
    \item Виртуальный адрес - 48битный.
    \item Таблицы 4х уровневыею.
    \item Новый контрольный бит \textbf{XD} - запрещает исполнение.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=20]{images/page.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=21]{images/page.pdf}}
\only<4>{\includegraphics[width=1.2\textwidth,page=22]{images/page.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Hugepages}
\begin{itemize}
    \item Обычные страницы по 4 килобайта
    \item 2MB и 1GB страницы в Linux именуются большими
    \item Чтобы воспользоваться большими страницами их нужно специально включить
\end{itemize}

{\small
\begin{verbatim}
$ cat /proc/meminfo

HugePages_Total:       0
HugePages_Free:        0
HugePages_Rsvd:        0
HugePages_Surp:        0
Hugepagesize:       2048 kB
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Translation Lookaside Buffer}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Сколько раз теперь нужно сходить в память, чтобы прочитать одно значение?
\onslide<2->{
    \item Чтобы не обходить таблицы страниц каждый раз, процессор запоминает результат трансляции
    \item Буфер в котором хранится запомненый результат называет TLB (Translation Lookaside Buffer)
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{TLB Entry}
TLB запись содержит:
\begin{itemize}
    \item Физический адрес страницы
    \item R/W права доступа (AND R/W по всем уровням)
    \item U/S права доступа (AND U/S по всем уровням)
    \item XD права доступа (OR XD по всем уровням)
    \item Атрибуты страницы (Dirty, memory type)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Детали использования TLB}
\begin{itemize}
    \item TLB содержит только существующие страницы (бит P выствлен).
    \item TLB содержит только страницы с Acessed $=$ 1. Перед добавлением в TLB процессор проставляет A биты.
    \item Если используют большие таблицы, то некоторые процессоры могут использовать 4КБ записи в TLB.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Page caches}
\begin{itemize}
    \item Помимо TLB кешируются и сами таблицы
    \item PML4 cache, PDPTE cache, PDE cache.
    \item Строка кеша помимо адреса соответствующей таблицы содержит биты R/W, U/S, XD, memory type.
    \item При поиске страницы процессор смотрит по порядку в
        \begin{enumerate}
            \item TLB
            \item PDE cache
            \item PDPTE cache
            \item PML4 cache
            \item Page tables
        \end{enumerate} 
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{TLB invalidation}
\begin{itemize}
    \item Процессор не отслеживает изменений структуры таблиц страниц
    \item При изменении нужно инвалидировать TLB
    \item Вопрос: в каких случаях меняется структура таблиц страниц?
    \onslide<2->{
        \item Выделение памяти
        \item Переключение процессов
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Уменьшение издержек}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Что хотелось бы оставить в TLB при переключении процессов?
    \onslide<2->{
        \item Страницы ядра - бит \textbf{G}.
        \item Можно тегировать записи Process Context ID (PCID).
        \item PCID - младшие 12 бит \textbf{\%cr3}.
    }
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Команды, инвалидирующие TLB}
\begin{itemize}
    \item \texttt{invlpg addr} - инвалидирует записи в TLB для указаного (линейного) адреса с текущим PCID а также все глобальные записи (без учёта PCID) и все записи page caches с данным PCID (без учёта адреса).
    \item \texttt{invpcid type, descr} - в зависимости от типа: один адрес, контекст или все контексты
    \item \texttt{mov src, \%cr3} - либо инвалидирует все записи с данным PCID, либо ничего не инвалидирует
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инвалидация TLB: invpcid}
\texttt{invpcid type, descr}\\

В зависимости от типа:
    \begin{itemize}
        \item 0 (individual-address) - инвалидирует записи для данного адреса с данным PCID (может инвалидировать глобальные записи и записи других PCID)
        \item 1 (single-context) - инвалидирует все записи с данным PCID кроме глобальных
        \item 2 (all-context) - инвалидирует все записи, включая глобальные, для всех PCID
        \item 3 (all-context) -  инвалидирует все записи кроме глобальных, для всех PCID
    \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Инвалидация TLB: запись в \%cr3}
\texttt{mov src, \%cr3}
\begin{itemize}
        \item При выключеных PCID инвалидирует все записи с PCID$=$0 кроме глобальных. Ивалидирует page caches с PCID$=$0
        \item При включённом PCID и если бит 63 операнда равен 1 инвалидирует все записи с PCID равным младшим 12 бит операнда кроме глобальных, инвалидирует page caches с этим PCID
        \item При включённом PCID и если бит 63 операнда равен 0 инструкция не обязана ничего инвалидировать.
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Обработка ошибок}
\only<1-2>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: что будет, если страницы нет или не хватает прав?
    \onslide<2->{
    \item Ответ: Page Fault
    \item Page Fault - исключение, обрабатываемое процессором.
    \item При возникновении исключения управление передаётся обработчику, настроенному ОС.
    }
\end{itemize}
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item В обработчике мы знаем error code и линейный адрес, сгенерировавший исключение.
    \item Error code - 32битное число на стеке, показывающее причину ошибки.
    \item Адрес, обращение по которому привело к исключению, содержится в регистре \texttt{\%cr2}.
    \item В отличие от системного вызова, при исключении запоминается адрес текущей инструкции (а не следующей).
\end{itemize}
}
\only<4>{
Значимые биты error code:
\begin{itemize}
    \item 0 (P) - исключение вызвано тем что таблицы нет (при прохождении таблиц страниц встретился P$=$0).
    \item 1 (W/R) - исключение вызвано запрещённой записью.
    \item 2 (U/S) - исключение вызвано пользовательским кодом, обратившемся в ядерную память.
    \item 3 (RSVD) - исключение вызвано тем, что в reserved битах встретился 1
    \item 4 (I/D) - исключение вызвано при попытке исполнить код
\end{itemize}
}
}

\section{Техники использования таблиц страниц}

\frame{\frametitle{Разделяемая память}
\begin{itemize}
    \item Два процесса могут ссылаться на одни и те же физические страницы
    \item Можно экономить память (актуально для динамически прилинкованых библиотек, shared library)
    \item Можно иметь общие куски памяти, доступные на запись (shared memory)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Lazy allocation}
\begin{itemize}
    \item Многие приложения выделяют память (каким системным вызовом?) и не используют её
    \item Можно выделять память непосредственно при обращении
    \item В обтаботке системного вызова меняем описание адресного пространства процесса, но таблицы страниц не меняем (там и так P$=$ 0).
    \item В случае Page Fault смотрим на адрес - если он из пространства процесса, то выделяем страницу и возвращаемся в процесс (на ту же инструкцию)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Copy on write}
\begin{itemize}
    \item Многие приложения после fork делают exec.
    \item Можно не копировать память при fork
    \item Помечаем страницы недоступными для записи (R/W$=$0)
    \item Если в Page Fault видим что адрес валидный для записи, то копируем страницу и открываем на запись.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Swapping}
\begin{itemize}
    \item Многие приложения не большей частью памяти.
    \item Можно сохранять страницы на диск, предоставив память другим приложениям.
    \item Страница пишется на диск, в таблицах страниц ставится P$=$0.
    \item В обработчике page fault такая страница подгружается назад в память.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Memory-mapped files}
\begin{itemize}
    \item Можно делать mmap файлов, необязательно загружать файл целииком
    \item При page fault можно подгрузить соответствующую страницу
    \item Какие страницы писать обратно в файл можно определить по флагу Dirty
\end{itemize}
}

\section{Виртуальная память в xv6}

\frame{\frametitle{Физическая память}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Физическая память - адреса, которые процессор отправляет на шину
    \item Историческая область памяти 640кб до 1 мегабайта выделена под устройства и биос.
    \item Верхние адреса 32битного пространства также используются для Memory-mapped I/O
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{center}
\includegraphics[height=0.8\textheight,page=1]{images/memlayout.pdf}
\end{center}
}
}

\frame{\frametitle{Виртуальная память процесса}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В нижних адресах располагается память процесса, в верхних - ядра
    \item В x86\_64 это даже закреплено в ABI
    \item Страницы процесса выделяются с $P$=1, $U$=1, $W$=1
    \item Страницы ядра имеют права $U$=0, также код ядра закрыт на запись ($W$=0).
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{center}
\includegraphics[height=0.8\textheight,page=2]{images/memlayout.pdf}
\end{center}
}
}

\frame{\frametitle{Таблицы страниц в x86\_32}
\includegraphics[width=1\textwidth,page=14]{images/page.pdf}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Макросы xv6 для работы с таблицами страниц}
\begin{verbatim}
// page directory index
#define PDX(va)  (((uint)(va) >> PDXSHIFT) & 0x3FF)

// page table index
#define PTX(va)  (((uint)(va) >> PTXSHIFT) & 0x3FF)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{walkpgdir - обход таблиц страниц}
\begin{verbatim}
static pte_t *
walkpgdir(pde_t *pgdir, const void *va, int alloc)
\end{verbatim}

\begin{itemize}
    \item Возвращает указатель на PTE для соответствующего адреса
    \item PDE находится по адресу \verb'pgdir[PDX(va)]'
    \item Если \verb'alloc!=0', то недостающую page table можно аллоцировать
    \item В PDE находится физический адрес таблицы 4KБ страниц. Виртуальный получается с \verb'P2V':
 \verb'pgtab = (pte_t*)P2V(PTE_ADDR(*pde))'
    \item PTE находится по адресу \verb'pgtab[PTX(va)]'
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{mappages - создать маппинг}
\begin{verbatim}
static int
mappages(pde_t *pgdir, void *va, uint size,
    uint pa, int perm)
\end{verbatim}
\begin{itemize}
    \item Регистрирует в таблицах стариц отображение \texttt{size} байт
    \item Виртуальный ардес начинается с \texttt{va}
    \item Физический адрес начинается с \texttt{pa}
    \item У страниц проставляются права доступа \texttt{perm}
\end{itemize}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Создание страниц при инициализации}
\begin{itemize}
    \item Таблицы страниц ядра инициализируются функцией \texttt{setupkvm}
    \item В виртуальной памяти пространство ядра начинается от KERNBASE (0x80000000)
    \item Физически KERNBASE соответствует 0 адресу.
    \item Инициализируются 4 диапазона в \texttt{kmap}:
        \begin{itemize}
            \item 1 магабайт от KERNBASE для I/O,
            \item код ядра (от KERNLINK до data)
            \item Данные (от data до конца физической памяти)
            \item Устройства (от 0xfe000000 и выше)
        \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Выделение физической памяти}
\begin{itemize}
    \item Чтобы можно было выделять память нужно уметь выделять физические страницы
    \item Более того, это нужно даже для того, чтобы выделять память для самих таблиц страниц!
    \item В xv6 выделение физических страниц делается функциями \texttt{kalloc}, \texttt{kfree}
    \item Свободные страницы объединены в односвязный список, причём структура лежит в самих страницах
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{kalloc.c}
\small
\begin{verbatim}
struct run { struct run *next; };
struct { struct run *freelist; } kmem;

char* kalloc(void)
{
  struct run *r = kmem.freelist;
  if(r)
    kmem.freelist = r->next;
  return (char*)r;
}

void kfree(char *v)
{
  struct run *r = (struct run*)v;
  memset(v, 1, PGSIZE);
  r->next = kmem.freelist;
  kmem.freelist = r;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Выделение памяти процессам}
\begin{itemize}
    \item Процесс меняет своё адресное пространство с помощью \texttt{sbrk}
    \item Обработчик \texttt{sbrk} зовёт \texttt{growproc}
    \item Если нужно добавить памяти, зовётся \texttt{allocuvm}, если убрать - \texttt{deallocuvm}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{allocuvm}
\small
\begin{verbatim}
int allocuvm(pde_t *pgdir, uint oldsz, uint newsz)
{
  char *mem;
  uint a;

  a = PGROUNDUP(oldsz);
  for(; a < newsz; a += PGSIZE){
    mem = kalloc();
    memset(mem, 0, PGSIZE);
    mappages(pgdir, (char*)a, PGSIZE, V2P(mem), PTE_W|PTE_U)
  }
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{deallocuvm}
\small
\begin{verbatim}
int deallocuvm(pde_t *pgdir, uint oldsz, uint newsz)
{
  pte_t *pte;
  uint a, pa;

  a = PGROUNDUP(newsz);
  for(; a  < oldsz; a += PGSIZE){
    pte = walkpgdir(pgdir, (char*)a, 0);
    if((*pte & PTE_P) != 0){
      pa = PTE_ADDR(*pte);
      char *v = P2V(pa);
      kfree(v);
      *pte = 0;
    }
  }
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Обработка exec}
\begin{itemize}
    \item \texttt{exec} читает исполняемый файл с диска, проверяет соответствме ELF формату.
    \item Сегменты ELF загружаются с помощью \texttt{loaduvm}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{exec - load}
\small
\begin{verbatim}
  for(i=0, off=elf.phoff; i<elf.phnum; i++, off+=sizeof(ph)){
    readi(ip, (char*)&ph, off, sizeof(ph));
    loaduvm(pgdir, (char*)ph.vaddr, ip, ph.off, ph.filesz);
  }

int
loaduvm(pde_t *pgdir, char *addr, struct inode *ip,
    uint offset, uint sz)
{
  uint i, pa, n;
  pte_t *pte;
  for(i = 0; i < sz; i += PGSIZE){
    pte = walkpgdir(pgdir, addr+i, 0);
    pa = PTE_ADDR(*pte);
    if(sz - i < PGSIZE)
      n = sz - i;
    else
      n = PGSIZE;
    readi(ip, P2V(pa), offset+i, n);
  }
  return 0;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Обработка exec - стек}
\includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/xv6stack.png}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{exec - stack}
\small
\begin{verbatim}
  uint argc, sz, sp, ustack[3+MAXARG+1];

  // Allocate Stack and guard.
  sz = PGROUNDUP(sz);
  sz = allocuvm(pgdir, sz, sz + 2*PGSIZE));
  clearpteu(pgdir, (char*)(sz - 2*PGSIZE));
  sp = sz;

  for(argc = 0; argv[argc]; argc++) {
    sp = (sp - (strlen(argv[argc]) + 1)) & ~3;
    copyout(pgdir, sp, argv[argc], strlen(argv[argc]) + 1);
    ustack[3+argc] = sp;
  }
  ustack[3+argc] = 0;

  ustack[0] = 0xffffffff;  // fake return PC
  ustack[1] = argc;
  ustack[2] = sp - (argc+1)*4;  // argv pointer

  sp -= (3+argc+1) * 4;
  copyout(pgdir, sp, ustack, (3+argc+1)*4);
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Обработка exec: завершение}
\begin{itemize}
    \item Дело осталось за малым - переключиться на новый контекст.
    \item Процесс ещё не начинал работать, нужно просто перейти на новые странице
    \item В xv6 для этого используется \texttt{switchuvm}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{exec - switchuvm}
\small
\begin{verbatim}
  curproc->pgdir = pgdir;
  curproc->sz = sz;
  curproc->tf->eip = elf.entry;  // main
  curproc->tf->esp = sp;
  switchuvm(curproc);

void
switchuvm(struct proc *p)
{
  mycpu()->gdt[SEG_TSS] = SEG16(STS_T32A, &mycpu()->ts,
                                sizeof(mycpu()->ts)-1, 0);
  mycpu()->gdt[SEG_TSS].s = 0;
  mycpu()->ts.ss0 = SEG_KDATA << 3;
  mycpu()->ts.esp0 = (uint)p->kstack + KSTACKSIZE;
  ltr(SEG_TSS << 3);
  lcr3(V2P(p->pgdir));  // switch to process's address space
}
\end{verbatim}
\end{frame}



\end{document}

